解除恐懼的魔咒 施明德

反抗的意志：1977-1979美麗島民主運動影像史 新版序

解除恐懼的魔咒
施明德

太陽花學運的那段日子，嘉君幾乎每天都陪著小板和笳笳在立法院圍牆外，中午才帶她們回家梳洗休息，晚上又趕過去。對兩個十五、六歲的孩子，那是一個很特別的教場。三月二十四日，學生衝佔行政院，她們也在現場承受噴水及警察盾頂、腳踏。中午，我親自開車去接她們回家。

在車上，她們陳述如何遭到警力的驅趕。她們描繪出像電影般的情節，這是孩子的第一次。我問她們在警察持棍盾逼近時，會不會恐懼？會不會害怕？

小板用非常嚴肅又堅決的眼神說：「為什麼會恐懼？為什麼要怕？爸爸，你生而為奴，要反抗主子，反抗統治者，你們才會懼怕。我們生而為自由人，我們在捍衛民主，守護國家，有什麼好怕的。」

一九四五年，台灣史上又一次更替外來統治者。二戰末期，麥克阿瑟元帥的越島戰略，放棄登陸台灣，改而進攻琉球。戰爭結束，並由中國政府軍事佔領台灣。那時，台灣人還夾道歡迎「回歸祖國」。短短一年半，就爆發了二二八事件。軍管政府的暴政，引起抗暴，抗暴招致中國派軍來台鎮壓。人類歷史上常見的法則：「暴政→抗暴→鎮暴」三部曲，在台灣上演。蔣家政權全面性的鎮壓、清鄉、屠殺。接著蔣介石兵敗來台，立即採行報復性的白色恐怖統治，台灣從此邁入有史以來最顫慄的沉默時代，恐懼成為台灣子民每分每秒必須吸入的空氣成分。

在那段漫長的三十幾年中，絕大多數的台灣人不得不淪為順民，不少人投誠求榮，極少數幸運者出國留學不敢回來。非常、非常少數的反抗者，不是就義於刑場，就是囚禁於泰源監獄和火燒島。蔣氏父子深諳馬基維里的統治術，與其讓人民愛戴，不如讓人民恐懼。

[#f20919]恐懼的人民，不只不敢反抗，更會高聲歌頌統治者的「德政」。遠離那個時代的台灣人，也許不太能體會，但看看今日北韓金正恩的演出，就能聯想、領悟。[/#f20919]

[#f20919]恐懼是反抗者的手銬，掙脫它是成為反抗者的初步。恐懼更是統治者的海洛因，他必須不斷對人民施打。[/#f20919]

恐懼成為反抗者和統治者的拔河賽。

[#f20919]美麗島軍法大審不只是我們激昂的理想宣傳場所，也是一場「解除魔咒」的儀式，一場與恐懼感拔河的征戰。死神一直待在我身旁，隨時準備帶走我，我想祂知道我已從祂身旁閃避過兩次，我熟悉這種感覺。要睥睨統治者的權威，要鼓舞躲在暗處的朋友，要子子孫孫感到光榮，是我想從臨死的身軀擠出的最後剩餘的價值，我沒有空為自己求活。憲兵押解著我，從押房走到法庭，我一路保持微笑，刻意將一隻手插入口袋中，一派輕鬆。反抗者，必須如此！
[/#f20919]
獨裁統治集團也不是省油的燈，監獄長官特別為此跑到押房，告訴我：「你這種吊兒郎當的樣子，會給法官和上級很惡劣的印象，認為你不知悔改。出庭時，手不要插進口袋，表情嚴肅點。」施魔者和除魔者終於正面交手了。

接下來的庭訊，除魔者依然笑傲如故。有幾次，站在我兩側的憲兵趨近把我的雙手拉出口袋，我立刻又插入，他們又拉出來。最後，我只好雙手緊緊抓住口袋內的褲管，讓憲兵拉不出來。旁觀的攝影記者會拍到拉拉扯扯，當然不是獨裁政權願意讓人民看到的場面。最後，他們只好任由我傲笑法庭，進行我的除魔儀式。

死神奇怪地又棄我而去，我再度被判終身監禁，重啟我在火燒島一天又一天的監獄鬥爭。在獄中，我們看到，台灣人民正在從二二八事件的恐懼中解放，反抗行動更加飛揚，終於迫使獨裁者蔣經國在垂死之前的半年，宣告解除實施了三十八年的「戒嚴令」。蔣經國死前，副總統李登輝面見他，椅子仍然只敢坐三分之一，這樣的獨裁者，如今竟然還有人稱讚他是民主創造者！垂死的蔣經國，只是在臨死之前，沒有忘記他年輕的留學國──俄國的歷史教訓：尼古拉二世被滅族的報應。他明智自救的手段，保住了蔣家後代迄今仍能快樂生活於台灣的機會。

自由，永遠是反抗者的戰利品，絕對不是掌權者的恩賜物。

美麗島事件已經三十五年了，對我這個誕生在日本時代，躲避過美軍的轟炸，經歷過二二八的血腥，白色恐怖的洗禮，監獄的淬煉，戀人別戀，遺產被佔，同志的出賣，大哥陪我絕食至死，黨的背叛，戰友的貪腐，家人的拋棄……，反抗者回顧滄桑來時路，品嚐了人性的高貴，也碰觸了人性的脆弱，我心沒有恨，我不想恨，我不能恨，因為我還想往前走下去，前面若有不義，也得繼續戰鬥。

人類歷史上的反抗之路，都是崎嶇，充滿考驗與血淚的旅程，不少人在路途中犧牲、奉獻了，更多人半途放棄；幸運走到終點，看到統治者倒下的，也常常嚐不到成功的果實。辛勤的耕耘者，往往被精明的鐮刀派取代。 但是，烈士之血，革命之花，反抗者的意志是國家的基石。反抗者的桂冠，常常只在歷史。

沒有烈士的鮮血，開不出美麗的國花；沒有反抗者的意志，築不起堂皇的國家殿堂。

再版這本影像書，特別感謝「時報出版」的用心。